不言不语

今天刚看到的有趣故事。1970年，有位年轻的美国德州女服务生意外怀孕，为了获得合法堕胎权而起诉当地司法长官，从而引起轰动一时的 “罗诉韦德案Roe v. Wade”.1973年联邦最高法院认定德州刑法限制女性堕胎权违反了宪法增修条文第14条。1994年，她的第一部自传里表示，她与一位同性伴侣有多年的稳定关系。同年，她信奉了基督教，接受了洗礼，并公开表示后悔曾经争取堕胎权的举动，还成为反对堕胎、让堕胎非法化运动的积极分子。1998年，她成为天主教徒，并宣称自己不再是同性恋。我只是忍不住想，她人生每一个戏剧性的转折在当时曾经引起多少人的侧目、呐喊、追随，又有多少追随者为她下一次的转折而感到沮丧，失望，被欺骗。又有多像她一样用后半生否定自己前半生的人，到后来发现自己根本回不去了，或者浪费了许多人生的好时光。年轻的时候，关于人生，往往喜欢说决绝的话，做决绝的事，因为觉得有无尽的选择和大把的时间在前头。观众其实最好不言也不语。